% other tasks
% jeweils: Aufgabenstellung, Durchführung, Ergebnis

\section{Servermigration}
\label{subsec:servermigration}

\subsection{Aufgabenstellung}
\label{subsec:servermig_task}

Vorlauf des Projekts wurde bereits Infrastruktursoftware auf einem schwachen, privaten Server installiert.
Nach Start des Gründerstipendiums und Erwerb eines leistungsstarken Servers für das Projekt mussten alle Applikationen und bis dahin angesammelten Daten migriert werden.

\subsection{Durchführung}
\label{subsec:servermig_execution}

Zunächst wurden auf dem neuen Server die entsprechenden Nutzer für alle Projektmitglieder angelegt.
Nach der Installation der Docker-Engine wurden die gleichen Startskripte genutzt, wie auf der Vorgängermaschine.

Dank der Nutzung von Docker erwies sich auch ein Versionsupgrade aller Anwendungen als problemlos.
Es war lediglich notwendig einzelne Nummern in Konfigurationsdateien zu ändern.

Schlussendlich konnten nach ausgiebigen Tests alle Applikationen auf dem alten Server gestoppt und entfernt werden.

\subsection{Ergebnis}
\label{subsec:servermig_result}

Alle Applikationen laufen auf dem neuen Server und sind wie vorher erreichbar.
Die Daten konnten vollständig übernommen werden.

% \begin{itemize}
% \item TODO: neuer Projektserver, dickere Kiste
% \item TODO: filemanagement seafile, gitlab, etherpad
% \item TODO: alles zusammenpacken, rüber schieben
% \item TODO: nebenher upgrades (docker + applications)
% \end{itemize}

\section{Upgrade Golang}
\label{subsec:upgrade_golang}

\subsection{Aufgabe}
\label{subsec:upgradego_task}

Da die hauptsächlich verwendete Programmiersprache Go während der Projektlaufzeit einige nützliche Neuerungen erfuhr, war ein Versionsupgrade der darunterliegenden Tools angebracht.

\subsection{Durchführung}
\label{subsec:upgradego_execution}

Das Upgrade der Sprachversion sowie der Standardtools von Go erfolgte durch simples Ändern der Versionsnummern in den entsprechenden Dockerfiles.
Durch dem Hinzukommen neuer Möglichkeiten bezüglich des Abhängigkeitsmanagements in Go ergaben sich jedoch weitreichende Änderungen in der Übersetzungsphase.
Mit der Einführung des \emph{VENDOREXPERIMENT}-Flags war es ab Version $ 1.5 $ möglich, Drittbibliotheken in einem Unterordner des Programmcodes abzulegen.
Um diese Feature effizient zu nutzen, wurde ein eigener Cache-Mechanismus innerhalb der privaten Infrastuktur implementiert und ausgiebig getestet.

\subsection{Ergebnis}
\label{subsec:upgradego_result}

Die neuen Sprachfeatures von Go konnten von den Entwicklern problemlos genutzt werden.
Durch die aktualisierte Toolchain konnten sowohl Stabilität als auch Geschwindigkeit der kompletten Integrationspipeline gesteigert werden.

% \begin{itemize}
% \item TODO: new features!
% \item TODO: find date
% \item TODO: explain VENDOREXPERIMENT
% \end{itemize}

\section{Implementierungsarbeit im Frontend}
\label{sec:impl_front}

\subsection{Aufgabe}
\label{subsec:implfront_task}

Die Benutzerschnittstelle des ODL-Fahrtenbuches wurde als Webapplikation implementiert um eine die Interaktion mit dem Produkt über eine möglichst große Anzahl an Geräten zu unterstützen.
Als Web-Framework wurde \emph{Polymer} \footnote{https://www.polymer-project.org/} gewählt.
Neben dem optischen Stil des modernen \emph{Material Design} unterstützt Polymer das Konzept von Web-Komponenten.
Mit Hilfe von Web-Komponenten können eigene, in sich abgeschlossene Module, ähnlich wie HTML-Tags implementiert und genutzt werden.
Diese Komponenten richten sich bei Polymer nach dem MVC-Prinzip und bestehen daher jeweils aus drei den Teilen:

\begin{itemize}
\item Model - ein Javascript-Objekt
\item View - ein HTML-Template sowie CSS-basierten Stilrichtlinen
\item Controller - Funktionalität zur Kommunikation mit anderen Komponenten der Applikation mittels Javascript und AJAX
\end{itemize}

Mittels diesem Systems war es die Aufgabe Teile der Webapplikation für die Ansicht und Bearbeitung von Adress- und KFZ-Listen zu implementieren.

\subsection{Durchführung}
\label{subsec:implfront_exec}

Nach einer intensiven Einarbeitungsphase in das Polymer-Framework mit Hilfe von Kollegen und Online-Dokumentation wurde mit der Umsetzung kleiner Komponenten begonnen.
Während der Arbeit mit Polymer stellte sich heraus, dass im Framework einige Teile nicht exakt funktionierten, wie dokumentiert.
Eine weitere Herausforderung stellte die teilweise eingeschränkte Browserkompatibilität dar.
Außerdem musste an einigen Stellen das Backend und die json-basierte REST-API angepasst werden um die Kommunikation mit dem Anwendungsserver zu verbessern und Komplexität der Objekte im Frontend zu reduzieren.

\subsection{Ergebnis}
\label{subsec:implfront_result}

Die gewünschten Komponenten wurden detailliert nach den Designrichtlinien implementiert und in die endgültige Anwendung vollständig integriert.
